% ==========================================
% Chapters/11. Estudio_Administrativo.tex
% ==========================================
\section{Estudio administrativo}

El estudio administrativo define la estructura organizacional necesaria para operar
\emph{Equilibrado}, así como las funciones, perfiles y responsabilidades de los cargos
claves. Adicionalmente se identifican actividades a subcontratar con terceros
especializados, de acuerdo con la naturaleza tecnológica del proyecto.

\subsection{Diseño de la estructura organizacional}

Para la fase inicial (primeros cinco años) se propone una organización esbelta, con
enfoque en desarrollo de producto digital, captación de usuarios y operación del
servicio. La estructura básica se organiza en las siguientes áreas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dirección general y gobierno corporativo.}
    \item \textbf{Tecnología y producto} (desarrollo de app, plataforma y soporte técnico).
    \item \textbf{Marketing y comercial} (posicionamiento, adquisición y retención de usuarios).
    \item \textbf{Administración y finanzas.}
    \item \textbf{Soporte y servicios generales.}
\end{itemize}

La Figura~\ref{tab:estructura-organizacional} presenta la estructura jerárquica
propuesta en forma tabular.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{4cm} p{6cm}}
\toprule
\textbf{Área} & \textbf{Cargo líder} & \textbf{Responsabilidades principales} \\
\midrule
Dirección general & Gerente General &
Definir la estrategia de la empresa, aprobar planes y presupuestos, dirigir el
equipo directivo, representar legalmente a \emph{Equilibrado} frente a terceros. \\[0.3em]
Tecnología y producto & Jefe de tecnología (CTO) &
Liderar el desarrollo de la app, backend y servicios en la nube; definir la
arquitectura tecnológica; asegurar la calidad del software y la ciberseguridad. \\[0.3em]
Tecnología y producto & Desarrollador Full-Stack &
Construir, probar y desplegar nuevas funcionalidades de la plataforma (front y
back), integraciones con sensores y APIs externas. \\[0.3em]
Tecnología y producto & Diseñador UX/UI &
Diseñar la experiencia de usuario para adultos mayores y cuidadores; garantizar
interfaces accesibles, legibles y coherentes con la marca. \\[0.3em]
Tecnología y producto & Soporte técnico &
Atender requerimientos de usuarios y clientes institucionales; gestionar
incidencias técnicas, monitorear el funcionamiento del sistema. \\[0.3em]
Marketing y comercial & Coordinador de Marketing &
Diseñar e implementar campañas de difusión; gestionar alianzas con EPS y
entidades públicas; coordinar las acciones del Community Manager. \\[0.3em]
Marketing y comercial & Community Manager &
Gestionar redes sociales, generar contenido educativo, resolver dudas básicas de
usuarios y canalizar leads comerciales. \\[0.3em]
Administración y finanzas & Contador &
Llevar la contabilidad, preparar estados financieros, cumplir obligaciones
tributarias y coordinar con revisoría/firma externa. \\[0.3em]
Soporte y servicios generales & Personal de aseo administrativo &
Mantener en óptimas condiciones de higiene y orden las instalaciones físicas de
la oficina. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Estructura organizacional propuesta para la fase inicial de \emph{Equilibrado}.}
\label{tab:estructura-organizacional}
\end{table}

\noindent
Esta estructura puede escalar mediante la creación de nuevas células de desarrollo,
equipos comerciales regionales o un área de investigación clínica, a medida que crezca
la base de usuarios y se cierren convenios con EPS y gobiernos locales.

\subsection{Funciones empresariales en el proyecto}

Las funciones empresariales se agrupan en cuatro bloques:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dirección y planeación estratégica:}
    definición de visión, misión, objetivos, indicadores de desempeño y priorización
    de proyectos.
    \item \textbf{Operación del servicio y producto tecnológico:}
    desarrollo de software, mantenimiento evolutivo y correctivo, soporte al usuario,
    operación de infraestructura en la nube y gestión de datos.
    \item \textbf{Mercadeo, comercialización y relacionamiento:}
    diseño de propuestas de valor para EPS y usuarios finales, negociación de
    contratos B2B, campañas digitales y gestión de comunidad.
    \item \textbf{Gestión administrativa, financiera y talento humano:}
    contabilidad, tesorería, cumplimiento legal y tributario, contratación y gestión
    de personal, compras y servicios generales.
\end{enumerate}

Cada área funcional se articula con los objetivos estratégicos del proyecto: prevenir
caídas, mejorar la calidad de vida de adultos mayores y sostener un modelo de negocio
financieramente viable.

\subsection{Descripción de cargos, perfiles, funciones y salarios}

Tomando como base los salarios definidos en el estudio técnico, se consolida la
información de cargos clave en la Tabla~\ref{tab:perfiles-cargos}. Los salarios
corresponden al salario básico mensual en pesos colombianos (COP) y están alineados con
las proyecciones de nómina utilizadas en el análisis de costos.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{3.2cm} p{4.2cm} p{6.2cm} p{1.5cm}}
\toprule
\textbf{Cargo} & \textbf{Perfil recomendado} & \textbf{Funciones principales} & \textbf{Salario base} \\
\midrule
\textbf{Gerente General} &
Profesional en administración, ingeniería, economía o afines. Experiencia \(\geq 5\) años en gestión de empresas de servicios o tecnología. Competencias en liderazgo, negociación y planeación estratégica. &
Dirigir la empresa; definir y ejecutar el plan estratégico; aprobar presupuestos; liderar la relación con inversionistas, EPS y aliados públicos; supervisar el cumplimiento legal y financiero; tomar decisiones sobre expansión y alianzas. & \$4{,}000{,}000 \\
\midrule
\textbf{Jefe de tecnología (CTO)} &
Ingeniero de sistemas o afín, con experiencia \(\geq 5\) años en desarrollo de software y liderazgo técnico. Conocimiento en arquitecturas cloud, ciberseguridad y desarrollo móvil. &
Diseñar la arquitectura de \emph{Equilibrado}; priorizar \emph{roadmap} de producto; supervisar al equipo de desarrollo; coordinar integraciones con sensores y servicios en la nube; garantizar disponibilidad y seguridad de la plataforma. & \$10{,}000{,}000 \\
\midrule
\textbf{Desarrollador Full-Stack} &
Ingeniero de sistemas o desarrollador con experiencia \(\geq 3\) años en tecnologías web y móviles, manejo de bases de datos y APIs. &
Desarrollar el frontend (app y paneles), el backend y las API; realizar pruebas unitarias e integrales; participar en despliegues; documentar código; apoyar en la integración con servicios clínicos y analítica de datos. & \$4{,}500{,}000 \\
\midrule
\textbf{Diseñador UX/UI} &
Profesional en diseño, diseño de interacción o afines, con experiencia en diseño para adultos mayores y accesibilidad digital. &
Diseñar flujos de usuario, wireframes y prototipos; validar la usabilidad con usuarios reales; definir guías de estilo; trabajar junto al equipo técnico para garantizar una experiencia amigable y coherente con la marca \emph{Equilibrado}. & \$2{,}400{,}000 \\
\midrule
\textbf{Soporte técnico} &
Técnico o tecnólogo en sistemas con experiencia en atención a usuarios y resolución de incidentes de software. &
Atender solicitudes de soporte; registrar y priorizar incidentes; acompañar a usuarios y EPS en la instalación y uso de la app; monitorear indicadores de disponibilidad y tiempos de respuesta; retroalimentar al equipo de desarrollo. & \$2{,}000{,}000 \\
\midrule
\textbf{Coordinador de Marketing} &
Profesional en mercadeo, comunicaciones o administración. Experiencia en marketing digital y ventas B2B/B2C. &
Diseñar e implementar estrategias de marketing digital; coordinar campañas y contenidos; liderar la relación con EPS, clínicas y entidades públicas; analizar métricas de adquisición y retención; apoyar en fijación de precios y paquetes comerciales. & \$2{,}500{,}000 \\
\midrule
\textbf{Community Manager} &
Técnico o profesional en comunicación, marketing o afines. Experiencia en gestión de redes sociales y contenidos. &
Gestionar redes sociales y comunidad digital; responder mensajes y comentarios; difundir contenidos educativos sobre prevención de caídas; apoyar lanzamientos y campañas; levantar información sobre percepción de usuarios. & \$1{,}800{,}000 \\
\midrule
\textbf{Contador} &
Contador público titulado con conocimiento en NIIF y normativa tributaria colombiana. &
Llevar la contabilidad; elaborar estados financieros; preparar y presentar declaraciones de impuestos; apoyar en la formulación de presupuestos; coordinar auditorías y relación con entidades de control. & \$2{,}000{,}000 \\
\midrule
\textbf{Personal de Aseo Administrativo} &
Bachiller, con experiencia en servicios generales y manejo básico de insumos de limpieza. &
Realizar labores de aseo, desinfección y orden en oficinas y áreas comunes; apoyar en logística básica de eventos internos; reportar necesidades de mantenimiento menores. & \$1{,}423{,}500 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Perfiles, funciones y salarios base de los cargos principales.}
\label{tab:perfiles-cargos}
\end{table}

\noindent
\textbf{Tipo de contratos:} para la mayoría de los cargos se recomiendan contratos de
trabajo a término fijo renovable o a término indefinido, según la fase del proyecto.
Los honorarios y prestaciones adicionales se encuentran incluidos en la carga
prestacional calculada en el estudio técnico de costos laborales.

\subsection{Definición de actividades a cargo de compañías externas (subcontratación)}

Dado el carácter tecnológico de \emph{Equilibrado} y el tamaño reducido del equipo
interno, se identifican actividades que resultan más eficientes y seguras al ser
subcontratadas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Infraestructura en la nube:} contratación de servicios cloud (p.\,ej.,
    AWS, Azure, GCP) para hosting, bases de datos, almacenamiento seguro de información
    y servicios de respaldo. Permite escalar on--demand y reduce inversión en
    infraestructura propia.
    \item \textbf{Seguridad y auditoría de información:} consultores externos para
    pruebas de penetración, revisión de cumplimiento en protección de datos y buenas
    prácticas de ciberseguridad.
    \item \textbf{Servicios legales especializados:} firma de abogados para temas de
    propiedad intelectual, contratos con EPS y registro ante INVIMA cuando aplique.
    \item \textbf{Revisoría fiscal y/o auditoría externa:} especialmente relevante una
    vez se alcancen ciertos niveles de facturación o se vinculen inversionistas
    institucionales.
    \item \textbf{Producción de contenidos audiovisuales y campañas específicas:}
    agencias de publicidad o productoras para piezas de alto impacto (videos,
    animaciones, campañas ATL/BTL), manteniendo la estrategia de marketing bajo
    coordinación interna.
    \item \textbf{Logística de distribución de dispositivos físicos:} empresas
    transportadoras y operadores logísticos para envío de wearables a usuarios, EPS o
    centros de salud, aprovechando su experiencia en trazabilidad y seguros de carga.
    \item \textbf{Servicios de limpieza adicionales y mantenimiento locativo:} empresas
    de aseo y mantenimiento para labores puntuales de mayor envergadura (pintura,
    reparaciones, etc.).
\end{itemize}

\noindent
La combinación de un \textbf{núcleo interno} centrado en estrategia, producto y relación
con usuarios, junto con una \textbf{subcontratación selectiva} de servicios
especializados, permite que \emph{Equilibrado} mantenga una estructura ligera,
enfocada y escalable, coherente con la naturaleza de un emprendimiento tecnológico en
fase de crecimiento.
::contentReference[oaicite:0]{index=0}
